% Kapitel-grundlagen

\chapter{\LaTeX\ - Grundlagen}
\label{kapitel-grundlagen}
Diese Kapitel bietet eine Einführung in \LaTeX\ und zielt darauf ab, das Wissen zu vermitteln, welches für die Erstellung eines simplen Textdokumentes erforderlich ist. 

In Kapitel \ref{kapitel-grundlagen-dokumentaufbau} wird der grundlegende Aufbau eines \LaTeX-Dokumentes erläutert und auf die Struktur dieser Vorlage eingegangen. Kapitel \ref{kapitel-grundlagen-text} gibt eine Übersicht über die Möglichkeiten der Textmanipulation und Formation. Kapitel \ref{kapitel-grundlagen-zeichen} behandelt Sonderzeichen und das Maskieren dieser. Abschließend werden in Kapitel \ref{kapitel-grundlagen-verzeichnisse} die unterschiedlichen Verzeichnisse erläutert, die in dieser Vorlage verwendet werden können.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dokumentaufbau
\section{Dokumentaufbau}
\label{kapitel-grundlagen-dokumentaufbau}
Ein \LaTeX-Dokument ist eine Textdatei mit der Endung \textit{.tex}. Innerhalb dieser Datei wird \LaTeX-Code geschrieben, der mit Hilfe eines Compilers übersetzt wird und als PDF angezeigt werden kann. Es wird auch eine PDF im Verzeichnis der kompilierten Datei erstellt.

Ein \LaTeX-Dokument gliedert sich in zwei Bereiche. Im ersten Teil wird die Dokumentklasse bestimmt und es werden Pakete geladen, die die Menge der verwendbaren Befehle erweitern und das allgemeine Aussehen des Dokumentes bestimmen. Den zweiten Teil bildet die \textit{document}-Umgebung. Hier wird der Inhalt des Dokumentes definiert und mit Hilfe der verfügbaren \LaTeX-Befehle an die eigenen Vorstellungen angepasst.

% ---------------------------------------------------------
% LaTeX-Pakete
\subsection{Pakete}
\label{kapitel-grundlagen-dokumentaufbau-pakete}
Pakete erweitern die Menge der verwendbaren Befehle innerhalb eines \LaTeX-Dokumentes. Um ein Paket zu laden, muss der Befehl \verb|\|usepakage[\textit{Paketoption}]\{\textit{Paketname}\} aufgerufen werden. Paketoptionen definieren das Verhalten von Befehlen des Paketes. 
\\
Ein Beispiel hierfür ist das Paket \textit{graphicx}. Dieses Paket wird dazu verwendet, Grafiken in das Dokument einzufügen. Eine Option des Paketes lautet \textit{draft}. Diese Option führt dazu, dass nur die äußeren Kanten von Grafiken und deren Name angezeigt wird. Dies führt zu geringeren Kompilierzeiten und bietet eine gute Umgebung, um die Anordnung von Grafiken zu bestimmen.

% ---------------------------------------------------------
% Dokument-Umgebung
\subsection{Dokument-Umgebung}
\label{kapitel-grundlagen-dokumentaufbau-dokument}
Die Dokument-Umgebung ist der Bereich eines \LaTeX-Dokumentes, in dem der Inhalt definiert wird. Die Umgebung wir mit den Befehlen \verb|\|begin\{\textit{document}\} und \verb|\|end\{\textit{dokument}\} erstellt. Ist die Umgebung nicht vorhanden, lässt sich das Dokument nicht kompilieren.

% ---------------------------------------------------------
% Diese Vorlage
\subsection{Diese Vorlage}
\label{kapitel-grundlagen-dokumentaufbau-vorlage}
Für diese Vorlage wurde die Dokumentklasse \textit{scrreprt} (KoMa Script Report) gewählt. Diese Klasse hat den Vorteil, dass sie eine dedizierte Titelseite besitzt.  Um den Inhalt der Titelseite schnell und einfach anzupassen wurden am Anfang der \textit{main.tex}-Datei Variablen angelegt. Hier können der Titel und die Version des Dokumentes, sowie der Name des Autors angepasst werden. Auch können hier die Daten, die auf jeder Seite im Footer stehen, angepasst werden.

Die \textit{document}-Umgebung befindet sich am Ende der \textit{main.tex}-Datei. Der Übersicht halber sind in dieser Vorlage die einzelnen Kapitel in separate \textit{.tex}-Dateien ausgelagert. Diese Kapitel werden im Unterordner "kapitel"\ gespeichert und mit dem Befehl \verb|\|include\{\textit{kapitel}/ \textit{Dateiname}\} geladen. Die Dateien, die die \LaTeX-Einführung bilden, sind im Unterordner \textit{latex-einfuehrung} zu finden.

% ---------------------------------------------------------
% Gliederung
\subsection{Gliederung \& Inhaltsverzeichnis}
\label{kapitel-grundlagen-dokumentaufbau-gliederung}
Innerhalb der \textit{document}-Umgebung kann ein \LaTeX-Dokument in unterschiedliche Bereiche gegliedert werden. 
\\
Den ersten Bereich bildet die Titelseite. Diese wird mit Hilfe der \textit{titlepage}-Umgebung erstellt. In dieser Vorlage ist die Titelseite in die Datei \textit{vorlage}/\textit{titelseite.text} ausgelagert und kann mit Hilfe des Befehls \verb|\|include\{\textit{vorlage}/\textit{titelseite}\} geladen werden.
\\
Den zweiten Bereich bildet das Inhaltsverzeichnis. Hier werden automatisch alle Kapitel angezeigt und referenziert, die im Dokument erstellt wurden. Das Inhaltsverzeichnis kann mit dem Befehl \verb|\|tableofcontents erstellt werden.
\\
Den nächsten Bereich bilden die einzelnen Kapitel des Dokumentes. Tabelle \ref{table-gliederung} zeigt die einzelnen Befehle, die verwendet werden können, um den Inhalt des Dokumentes zu gliedern. Der Inhalt eines Dokumentabschnittes wird nach dem jeweilgen Befehl geschrieben.

{\renewcommand\arraystretch{1.35}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{0.35\textwidth}p{0.60\textwidth}}
		\textbf{Befehl} & \textbf{Beschreibung} \\ \midrule
		\verb|\|chapter[\textit{kurzerName}]\{\textit{Name}\} & Erstellt ein Kapitel mit dem angegebenen \textit{Namen} und der passenden Nummerierung. Ein Kapitel fängt immer auf einer neuen Seite an. Es wird automatisch ein Eintrag im Inhaltsverzeichnis angelegt. Der \textit{kurze Name} ist optional und wird statt dem \textit{Namen} im Inhaltsverzeichnis angezeigt. \\
		\verb|\|section[\textit{kurzerName}]\{\textit{Name}\}  & Erstellt ein Unterkapitel mit dem angegeben \textit{Namen} und der passenden Nummerierung. Es wird automatisch ein Eintrag im Inhaltsverzeichnis angelegt. Der \textit{kurze Name} ist optional und wird statt dem \textit{Namen} im Inhaltsverzeichnis angezeigt. \\
		\verb|\|subsection[\textit{kurzerName}]\{\textit{Name}\} & Erstellt ein Unter-Unterkapitel mit dem angegeben \textit{Namen} und der passenden Nummerierung. Es wird automatisch ein Eintrag im Inhaltsverzeichnis angelegt. Der \textit{kurze Name} ist optional und wird statt dem \textit{Namen} im Inhaltsverzeichnis angezeigt. \\
		\verb|\|paragraph\{\textit{Name}\} & Erstellt einen Paragraphen mit dem angegeben \textit{Namen}. Dieser Paragraph erhält \textbf{keine} Nummerierung und erhält \textbf{keinen} Eintrag im Inhaltsverzeichnis.
	\end{tabular}
	\caption{Befehle zur Gliederung von Dokumenten}
	\label{table-gliederung}
\end{table}}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Textformation
\section{Textformatierung}
\label{kapitel-grundlagen-text}
In diesem Kapitel werden Befehle zur Textformatierung vorgestellt. Das Ergebnis der Befehle hängt oft vom im Dokument verwendeten Schrifttyp ab. Es kann vorkommen, dass unterschiedliche Befehle das gleiche Ergebnis liefern. Wenn der Schrifttyp des Dokumentes geändert wird, dann können diese Befehle jedoch unter Umständen unterschiedliche Ergebnisse liefern.

Es ist noch anzumerken, dass die meisten Befehle geschachtelt werden können. Ein Beispiel hierfür wäre die Kombination der Befehle für kursive und für fette Schrift.
% ---------------------------------------------------------
% Textstyle
\subsection{Textstyle}
\label{kapitel-grundlagen-text-style}

{\renewcommand\arraystretch{1.2}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{0.25\textwidth}p{0.30\textwidth} p{0.35\textwidth}}
		\textbf{Befehl} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Beispiel} \\ \midrule
		\verb|\|textbf\{\textit{TEXT}\} & bold &  \textbf{Beispieltext} \\
		\verb|\|textmd\{\textit{TEXT}\} & medium weight & \textmd{Beispieltext} \\
		\verb|\|textsc\{\textit{TEXT}\} & small capitals & \textsc{Beispieltext} \\
		\verb|\|uppercase\{\textit{TEXT}\} & uppercase & \uppercase{Beispieltext} \\
		\verb|\|emph\{\textit{TEXT}\} & emphasis & \emph{Beispieltext} \\
		\verb|\|textit\{\textit{TEXT}\} & italic shape (kursiv) & \textit{Beispieltext} \\
		\verb|\|textsl\{\textit{TEXT}\} & slanted shape & \textsl{Beispieltext} \\
		\verb|\|textup\{\textit{TEXT}\} & upright shape & \textup{Beispieltext} \\		
		\verb|\|textrm\{\textit{TEXT}\} & roman font & \textrm{Beispieltext} \\
		\verb|\|textsf\{\textit{TEXT}\} & sans serif font & \textsf{Beispieltext} \\
		\verb|\|texttt\{\textit{TEXT}\} & teletype font & \texttt{Beispieltext} \\			
	\end{tabular}
	\caption{Befehle für den Style von Texten}
	\label{table-text-style}
\end{table}}

% ---------------------------------------------------------
% Textgröße
\subsection{Textgröße}
\label{kapitel-grundlagen-text-groesse}

{\renewcommand\arraystretch{1.2}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{0.25\textwidth}p{0.30\textwidth}}
		\textbf{Befehl} & \textbf{Beispiel} \\ \midrule
		\verb|\|tiny\{\textit{TEXT}\} &  \tiny{Beispieltext} \\
		\verb|\|scriptsize\{\textit{TEXT}\} & \scriptsize{Beispieltext} \\
		\verb|\|footnotesize\{\textit{TEXT}\} & \footnotesize{Beispieltext} \\
		\verb|\|small\{\textit{TEXT}\} & \small{Beispieltext} \\
		\verb|\|normalsize\{\textit{TEXT}\} & \normalsize{Beispieltext} \\
		\verb|\|large\{\textit{TEXT}\} & \large{Beispieltext} \\
		\verb|\|Large\{\textit{TEXT}\} & \Large{Beispieltext} \\
		\verb|\|LARGE\{\textit{TEXT}\} & \LARGE{Beispieltext} \\		
		\verb|\|huge\{\textit{TEXT}\} & \huge{Beispieltext} \\
		\verb|\|Huge\{\textit{TEXT}\} & \Huge{Beispieltext} \\		
	\end{tabular}
	\caption{Befehle für die Größe von Texten}
	\label{table-text-groesse}
\end{table}}

% ---------------------------------------------------------
% Textfarbe
\subsection{Textfarbe}
\label{kapitel-grundlagen-text-farbe}
Um die Farbe eines Textes zu ändern, kann der Befehl \verb|\|textcolor\{\textit{Farbe}\}\{\textit{TEXT}\} verwendet werden. In der \textit{main.tex}-Datei wurden einige Farben vordefiniert, die innerhalb dieses Befehls verwendet werden können. Nach dem vorgegebenen Prinzip können auch weitere Farben definiert werden.

% ---------------------------------------------------------
% Textposition
\subsection{Textposition}
\label{kapitel-grundlagen-text-position}
Um die Position eines Textes zu ändern gibt es mehrere Möglichkeiten. Hier werden zwei dieser Möglichkeiten vorgestellt:

Die erste ist die Ausrichtung des Textes zu verändern. Hierfür gibt es die \textit{flushleft}- (linksbündig), \textit{center}- (zentriert) und \textit{flushright}-Umgebung (rechtsbündig). Diese Umgebungen erzeugen Textblöcke, die vom restlichen Text separat angezeigt werden. Im folgenden wird jede dieser drei Umgebungen gezeigt. In Listing \ref{listing-buendig} ist der Code für diese Beispiele zu sehen.

\begin{flushleft}
	flushleft-Beispiel
\end{flushleft}
\begin{center}
	center-Beispiel
\end{center}
\begin{flushright}
	flushright-Beispiel
\end{flushright}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel für die Änderung der Bündigkeit von Texten.}, captionpos=b, label={listing-buendig}]
\begin{flushleft}
	flushleft-Beispiel
\end{flushleft}
\begin{center}
	center-Beispiel
\end{center}
\begin{flushright}
	flushright-Beispiel
\end{flushright}
\end{lstlisting}
\end{figure}
\begin{textblock}{50}(135,180)
	\flushleft
	Dieser Textblock wurde mit Hilfe der \textit{textblock}-Umgebung positioniert und hat nichts mit Listing \ref{listing-buendig} zutun.
\end{textblock}
Die zweite Möglichkeit ist die Verwendung der \textit{textblock}-Umgebung. Diese ermöglicht die absolute Position von Textblöcken. Die Umgebung kann mit den Befehlen \verb|\|begin\{\textit{textblock}\} \{\textit{Breite}\}(\textit{x,y}) und \verb|\|end\{\textit{textblock}\} erzeugt werden. Als \textit{Breite} muss die Breite des textblocks in Millimeter angegeben werden. In den runden Klammern wird die absolute Position vom Ursprungspunkt in Millimetern angegeben. Der Ursprungspunkt ist die linke obere Ecke der aktuellen Seite. Der Textblock, der innerhalb von Listing \ref{listing-buendig} auf der rechten Seite zu sehen ist, wurde mit dem Befehl, der in Listing \ref{listing-textblock} zu sehen ist, platziert. Um dies Ausrichtung des Textes innerhalb des textblocks zu verbessern, sollten die Befehle \verb|\|flushleft, \verb|\|flushrigt oder \verb|\|centering verwendet werden.

Um die absolute Position von Textblöcken zu ermöglichen wurde in der \textit{main.tex}-Datei das Paket \textit{textpos} geladen. Beim Platzieren von Textblöcken ist es manchmal hilfreich die Ränder der Blöcke zu sehen. Hierfür kann dem Befehl zum laden des Paketes das Argument \textit{showboxes} übergeben werden.
\\
\textcolor{red}{INFO}: Es können auch Grafiken innerhalb eines Textblockes geladen werden. Damit wird die absolute Positionierung von Grafiken ermöglicht.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel für die absolute Positionierung eines Textblocks mit Hilfe der \textit{textblock}-Umgebung.}, captionpos=b, label={listing-textblock}]
\begin{textblock}{50}(135,170)
	\raggedright
	Dieser Textblock wurde mit Hilfe der \textit{textblock}-Umgebung positioniert und hat nichts mit Listing \ref{listing-buendig} zutun.
\end{textblock}
\end{lstlisting}
\end{figure}

% ---------------------------------------------------------
% Leerzeichen
\subsection{Leerzeichen}
\label{kapitel-grundlagen-text-leerzeichen}
Leerzeichen funktionieren mit \LaTeX\ etwas anders, als in herkömmlichen Texteditoren. Manchmal wird nach bestimmten Befehlen kein Leerzeichen im Text erzeugt, obwohl im Texteditor eins verwendet wurde. Auch in der Mathe-Umgebung (Kapitel \ref{kapitel-latex-mathe}) werden oft zwischen einzelnen Zeichen keine Leerzeichen eingefügt. Tabelle \ref{table-text-spaces} zeigt einige Befehle, die in diesen Situationen hilfreich sein können.

{\renewcommand\arraystretch{0.7}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{p{0.25\textwidth}p{0.20\textwidth}}
		\textbf{Befehl} & \textbf{Beispiel} \\ \midrule
		\verb|a\ b| & a\ b \\		
		\verb|a\, b| & a\,b \\
		\verb|a~b| & a~b \\
		\verb|a\quad b| & a\quad b \\
		\verb|a\qquad b| & a\qquad b \\
		\verb|a\space b| & a\space b \\ 
		\verb|a\enspace b| & a\enspace b \\		
		\verb|a\thinspace b| & a\thinspace b \\
		\verb|a\hspace{35pt} b| & a\hspace{35pt}b \\	
	\end{tabular}
	\caption{Befehle für unterschiedlich große Leerzeichen.}
	\label{table-text-spaces}
\end{table}}

\newpage
% ---------------------------------------------------------
% Absätze
\subsection{Absätze und neue Zeilen}
\label{kapitel-grundlagen-text-absatz}
Mit \LaTeX\ werden neue Zeilen und Absätze nicht so dargestellt, wie sie im Texteditor erstellt wurden. Im Folgenden werden einige Beispiele gegeben, wie neue Zeilen und Absätze erstellt werden können. Im den jeweiligen Listings wird dargestellt, wie der Text im Editor geschrieben wurde und unter den Listings ist das Ergebnis zu sehen. Das Wort \textit{TEXT} innerhalb der Listings stellt hier einen Text-Satz unter den Listings dar.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel keine neue Zeile 1.}, captionpos=b, label={listing-absatz1}]
TEXTTEXT
\end{lstlisting}
\end{figure}
Text für Listing \ref{listing-absatz1} texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext. Text texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel keine neue Zeile 2.}, captionpos=b, label={listing-absatz2}]
TEXT
TEXT
\end{lstlisting}
\end{figure}
Text für Listing \ref{listing-absatz2} texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.
Text texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel neuer Absatz.}, captionpos=b, label={listing-absatz3}]
TEXT

TEXT
\end{lstlisting}
\end{figure}
Text für Listing \ref{listing-absatz3} texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.

Text texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel neue Zeile.}, captionpos=b, label={listing-absatz4}]
TEXT
\\
TEXT
\end{lstlisting}
\end{figure}
Text für Listing \ref{listing-absatz4} texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.
\\
Text texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Beispiel neue Zeile mit freier Zeile.}, captionpos=b, label={listing-absatz5}]
TEXT
\\ \\
TEXT
\end{lstlisting}
\end{figure}
Text für Listing \ref{listing-absatz5} texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.
\\ \\
Text texttext text texttexttext text texttext text texttext texttext text texttexttext text texttext text texttexttext.

%\newpage
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Sonderzeichen
\section{Sonderzeichen}
\label{kapitel-grundlagen-zeichen}
Es gibt zwei Arten von Sonderzeichen in \LaTeX. Zum einen gibt es Zeichen, die für den \LaTeX-Compiler eine Bedeutung haben und deswegen maskiert werden müssen und zum anderen gibt es mathematische Symbole, die nur in der Mathe-Umgebung verwendet werden können.

Es gibt zwei Möglichkeiten Zeichen zu maskieren. Die erste Möglichkeit ist, ein Backslash (\verb|\|) vor das jeweilige Zeichen zu schreiben. Ein Beispiel hierfür ist das Und-Zeichen. Dieses wird beispielsweise in Tabellen als Trennzeichen verwendet. Um ein \& im Fließtext einzufügen kann also der Befehl \verb|\&| geschrieben werden.
\\
Die zweite Möglichkeit ist der Befehl \verb|\|verb|\textit{TEXT}|. Dieser Befehl führt dazu, dass der Text zwischen den Pipe-Symbolen ohne die Interpretierung von \LaTeX-Befehlen und Befehlszeichen abgebildet wird. Die Backslash-Symbole in diesem Dokument wurden alle mit dem Befehl \verb|\|verb|\verb|\|| erstellt.

Für die Zeichen, die in der Mathe-Umgebung verwendet werden können gibt es viele Übersichten im Internet zu finden. Eine dieser Übersichten ist auf der folgenden Seite zu finden: \url{https://oeis.org/wiki/List_of_LaTeX_mathematical_symbols}. Die Mathe-Umgebung wird in Kapitel \ref{kapitel-latex-mathe} behandelt.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Verzeichnisse
\section{Verzeichnisse}
\label{kapitel-grundlagen-verzeichnisse}
Es ist möglich ein Abbildungsverzeichnis und ein Quellcodeverzeichnis an das Dokument anzuhängen. Die Befehle hierfür stehen in der \textit{main.tex}-Datei am Ende der \textit{document}-Umgebung.
\\
In den jeweiligen Verzeichnissen werden alle Objekte aufgelistet, die eine Caption besitzen. Es ist auch möglich in den Verzeichnissen eine separate Caption, die nicht unter dem jeweiligen Objekt steht, anzuzeigen. Bei Captions, die mit dem Befehl \verb|\|caption\{\textit{TEXT}\} erstellt wurden (Kapitel \ref{kapitel- latex-floats-capref}), kann noch ein optionaler Parameter in eckigen Klammern mit angegeben werden. Der resultierende Befehl hat die Form: \verb|\|caption[\textit{Verzeichnisscaption}]\{\textit{TEXT}\}. Bei Listings wird die Caption als Parameter der \textit{lstlising}-Umgebung übergeben (Kapitel \ref{kapitel-latex-listings}). Hier lautet der neue Parameter \textit{caption}=\{[\textit{Verzeichnisscaption}]\textit{TEXT}\}.





